\documentclass[a4paper,10pt, uplatex, dvipdfmx]{jsarticle}
\usepackage{amsmath,amsthm,amssymb,amsfonts,fancyhdr, enumerate, setspace, braket, emathEy, graphicx}

\newcommand{\ds}{\displaystyle}




\pagestyle{plain}

\begin{document}



\subsection*{練習問題4.4 解答}


\begin{enumerate}[(1)]

  \setlength{\itemsep}{1zh}
  
\item $\ds \int_{0}^{1} \frac{dx}{\sqrt{x}}= \lim_{a \to +0} \int_{a}^{1} \frac{dx}{\sqrt{x}}
  = \lim_{a \to +0} \left[ 2\sqrt{x}\right]_{a}^{1} = \lim_{a \to +0} \left( 2- 2\sqrt{a}\right) = 2$
  
\item $\ds \int_{0}^{1} \frac{dx}{x} = \lim_{a \to +0} \int_{a}^{1}\frac{dx}{x}
  =\lim_{a \to +0} \left[ \log |x| \right]_{a}^{1} = \lim_{a \to +0} \left(-\log a \right)= \infty$

\item $\ds \int_{0}^{1} \frac{dx}{x^2} = \lim_{a \to +0 }\int_{a}^{1}\frac{dx}{x^2}
  =\lim_{a \to +0} \left[ -\frac{1}{x}\right]_{a}^{1} = \lim_{a \to +0} \left( \frac{1}{a} -1\right) = \infty$

\item $\ds \int_{1}^{\infty} \frac{dx}{\sqrt{x}} = \lim_{b \to \infty} \int_{1}^{b} \frac{dx}{\sqrt{x}}
  =\lim_{b \to \infty} \left[ 2\sqrt{x} \right]_{1}^{b} = \lim_{b \to \infty} \left( 2\sqrt{b} - 2\right) = \infty$

\item $\ds \int_{1}^{\infty} \frac{dx}{x} = \lim_{b \to \infty}\int_{1}^{b}\frac{dx}{x}
  =\lim_{b \to \infty}\left[ \log|x|\right]_{1}^{b} = \lim_{b \to \infty} \log b = \infty$

\item $\ds \int_{1}^{\infty} \frac{dx}{x^2} = \lim_{b \to \infty} \int_{1}^{b}\frac{dx}{x^2}
  = \lim_{b \to \infty} \left[ -\frac{1}{x}\right]_{1}^{b} = \lim_{b \to \infty} \left( 1 - \frac{1}{b}\right) =1$

\item $\ds \int_{-\infty}^{\infty} \frac{dx}{1+x^2}
  = \int_{-\infty}^{0}\frac{dx}{1+x^2} + \int_{0}^{\infty}\frac{dx}{1+x^2}$
  \[
    \begin{aligned}
    \int_{-\infty}^{0}\frac{dx}{1+x^2} &= \lim_{a \to -\infty}\int_{a}^{0}\frac{dx}{1+x^2}
    = \lim_{a \to -\infty}\left[ \tan^{-1}x\right]_{a}^{0} = \lim_{a \to -\infty}\left(-\tan^{-1}a\right)
    = \frac{\pi}{2}\\
    \int_{0}^{\infty}\frac{dx}{1+x^2} &= \lim_{b \to \infty}\int_{0}^{b}\frac{dx}{1+x^2}
    = \lim_{b \to \infty}\left[ \tan^{-1}x\right]_{0}^{b} = \lim_{b \to \infty} \tan^{-1}b = \frac{\pi}{2}
    \end{aligned}
  \]
  よって，$\ds \int_{-\infty}^{\infty}\frac{dx}{1+x^2} = \frac{\pi}{2} + \frac{\pi}{2} = \pi$.

\item $\ds \int_{-\infty}^{\infty} \frac{dx}{x^2} = \int_{-\infty}^{0}\frac{dx}{x^2} + \int_{0}^{\infty}\frac{dx}{x^2}
  = \int_{-\infty}^{1}\frac{dx}{x^2} + \int_{-1}^{0}\frac{dx}{x^2} + \int_{0}^{1}\frac{dx}{x^2}
  + \int_{1}^{\infty}\frac{dx}{x^2}$

  \vspace{1zh}
  
  (3) より，$\ds \int_{-\infty}^{\infty} \frac{dx}{x^2}$ は発散する．

\item $\ds \int_{-1}^{1} \frac{x}{\sqrt{1-x^2}}\ dx
  = \int_{-1}^{0}\frac{dx}{\sqrt{1-x^2}} + \int_{0}^{1}\frac{dx}{\sqrt{1-x^2}}$
  \[
    \begin{aligned}
      \int_{-1}^{0}\frac{x}{\sqrt{1-x^2}}\ dx &=\lim_{a \to -1+0}\left[ -\sqrt{1-x^2} \right]_{a}^{0}
      = \lim_{a \to -1+0}\left( -1 +\sqrt{1-a^2}\right) = -1\\
      \int_{0}^{1}\frac{x}{\sqrt{1-x^2}}\ dx &= \lim_{b \to 1-0}\left[-\sqrt{1-x^2}\right]_{0}^{b}
      = \lim_{b \to 1-0}\left( -\sqrt{1-b^2} +1\right)=1
    \end{aligned}
  \]
  よって，$\ds \int_{-1}^{1}\frac{x}{\sqrt{1-x^2}}\ dx = -1+1=0$.
  
\item $\ds \int_{-\infty}^{\infty} x \ dx = \int_{-\infty}^{0}x \ dx + \int_{0}^{\infty}x \ dx$
  \[
    \int_{0}^{\infty} x \ dx = \lim_{b \to \infty} \int_{0}^{b} x \ dx
    = \lim_{b \to \infty} \left[\frac{x^2}{2}\right]_{0}^{b}= \lim_{b \to \infty} \frac{b^2}{2} = \infty
  \]
  よって，$\ds \int_{-\infty}^{\infty}x \ dx$ は発散する．

\item $\ds \int_{-\frac{\pi}{2}}^{\frac{\pi}{2}}\tan x\ dx
  = \int_{-\frac{\pi}{2}}^{0}\tan x \ dx  + \int_{0}^{\frac{\pi}{2}}\tan x \ dx$
  \[
    \int_{0}^{\frac{\pi}{2}} \tan x \ dx = \lim_{b \to \frac{\pi}{2}-0} \left[ -\log| \cos x|\right]_{0}^{b}
    = \lim_{b \to \frac{\pi}{2}-0}\left( -\log | \cos b|\right)= \infty
  \]
  よって，$\ds \int_{-\frac{\pi}{2}}^{\frac{\pi}{2}}\tan x \ dx$ は発散する．
  
\item
  \[
    \begin{aligned}
      \int_{0}^{1} x \log x\ dx &= \lim_{a \to +0}\int_{a}^{1}x \log x \ dx
      = \lim_{a \to +0} \left[ \frac{x^2}{2}\log x - \frac{x}{4}\right]_{a}^{1}\\
      &= -\frac{1}{4} + \frac{1}{2}\lim_{a \to +0}a^2 \log a
      = -\frac{1}{4} + \frac{1}{2}\lim_{a \to +0} \frac{\log a}{\frac{1}{a^2}}\\
      &= -\frac{1}{4} + \frac{1}{2}\lim_{a \to +0}\frac{\frac{1}{a}}{-\frac{2}{a^3}}
      = -\frac{1}{4} - \frac{1}{2}\lim_{a \to +0}a^2 = -\frac{1}{4}
    \end{aligned}
  \]

\item $x \in [0,1]$ で
  $\ds \sqrt{1+\frac{1}{x^4}} \geq \sqrt{\frac{1}{x^4}} =
  \frac{1}{x^2}$ なので，(3) から発散する．

  （これは曲線 $y=\frac{1}{x} \; (0 \leq x \leq 1)$ の長さが発散することを表している．）

\item $\ds \int_{0}^{\infty} x e^{-x^2}\ dx = \lim_{b \to \infty} \left[ -\frac{e^{-x^2}}{2}\right]_{0}^{b}
  = \lim_{b \to \infty}\left( \frac{1}{2} -\frac{e^{-b^2}}{2}\right) = \frac{1}{2}$

\item $\ds \int_{0}^{\infty} e^{-x^2}\ dx = \int_{0}^{1}e^{-x^2}\ dx + \int_{1}^{\infty} e^{-x^2} \ dx$

  $e^{-x^2}$ は $[0,1]$ で連続なので，$\ds \int_{0}^{1}e^{-x^2} \ dx$ は通常の定積分である．
  一方，$x \geq 1$ で $e^{-x^2} \leq xe^{-x^2}$ であり，
  \[
    \int_{1}^{\infty}x e^{-x^2}dx = \lim_{b \to \infty} \left[ -\frac{e^{-x^2}}{2}\right]_{1}^{b}
    =\lim_{b \to \infty}\left( \frac{e^{-1}}{2} - \frac{e^{-b^2}}{2} \right) = \frac{e^{-1}}{2}
  \]
  より，$\ds \int_{1}^{\infty} e^{-x^2} \ dx$
  は収束する．よって，$\ds \int_{0}^{\infty}e^{-x^2}\ dx$ は収束する．
\end{enumerate}



\end{document}

